**丸都山城**（或**丸都城**、**丸都**），是[高句丽第二個都城](../Page/高句丽.md "wikilink")，其遺址是全国重点文物保护单位，座落在现[吉林省](../Page/吉林省.md "wikilink")[集安市西面的丸都山上](../Page/集安市.md "wikilink")，距集安市区2.5公里左右，海拨最高处为676米。丸都是[高句丽都城](../Page/高句丽.md "wikilink")「[国内城](../Page/国内城.md "wikilink")」的军事守备城，又和「国内城」相互依附，成为世界王都建筑史上附合式王都的特殊模式，是[高句丽建筑的一大特色](../Page/高句丽建筑.md "wikilink")。

## 歷史

丸都城开始的名字是“**尉那岩城**”。[西汉](../Page/西汉.md "wikilink")[元始三年](../Page/元始.md "wikilink")（公元3年），高句丽迁都到「国内城」，并筑
“尉那岩城”為其衛城。[東漢](../Page/東漢.md "wikilink")[建安二年](../Page/建安.md "wikilink")（197年），高句丽与割據遼東的[公孙度發生过一次大规模战争](../Page/公孙度.md "wikilink")，高句丽败，「国内城」被毁。建安三年（198年），高句丽第十代王[山上王扩建尉那岩城](../Page/山上王.md "wikilink")，并將尉那岩城更名为丸都城。建安十四年（209年），山上王遷都于丸都。公元244年[曹魏攻打高句麗](../Page/曹魏与高句丽的战争.md "wikilink")，丸都城被毁。341年，[前燕](../Page/前燕.md "wikilink")[慕容皝率军攻入丸都](../Page/慕容皝.md "wikilink")，焚烧高句丽王宫，捣毁丸都城。\[1\][北魏](../Page/北魏.md "wikilink")[始光四年](../Page/始光.md "wikilink")（427年）；高句骊[长寿王时](../Page/长寿王.md "wikilink")，为躲避北魏的威胁，以及巩固在朝鲜半岛上的势力，高句骊都城再迁至平壤城（即今朝鲜平壤市东北六七公里处的大圣山城和安鹤宫城）。遷都[平壤前](../Page/平壤.md "wikilink")，國內城和丸都城都一直是高句麗的政治、经济和文化中心。此后国内城作为“别都”，列高句麗三京之一。

[唐朝和](../Page/唐朝.md "wikilink")[新羅的聯軍滅高句麗後](../Page/新羅.md "wikilink")，國內城為唐朝[安东都护府之哥勿州驻地](../Page/安东都护府.md "wikilink")。[渤海國時期](../Page/渤海國.md "wikilink")，為其西京所辖的桓州。[遼代仍为桓州](../Page/遼代.md "wikilink")。[清代](../Page/清代.md "wikilink")[光绪二十八年](../Page/光绪.md "wikilink")（1902年），[辑安](../Page/辑安.md "wikilink")（今集安）建治后為其所轄。

## 遺址

丸都城的地理特点是北高南低，东、西、北三面城垣外临陡峭的绝壁，内抱较为平缓的坡地，平面呈不规则的四边形，形如簸萁状。城周长为6395米，有城门6处，南侧谷口处有一处瓮门，东北面城墙上各发现两处门址，南墙西部有一处城门址，西城墙上至今未发现门址。城内有泉水两处，一在城西北角，一在城东山脚下。在南城门汇于一处，经瓮门下[涵洞注入通沟河](../Page/涵洞.md "wikilink")。城内宫殿遗址在东侧山坡下，南北长96.5米，东西宽80米。

## 外部連結

  - [丸都山城照片](https://web.archive.org/web/20070927181916/http://baosong.jl.gov.cn:8090/JLINFO/UploadFile/20061110112658252.jpg)

[Category:高句丽城池 (中国)](../Category/高句丽城池_\(中国\).md "wikilink")
[Category:中国历代国都遗址](../Category/中国历代国都遗址.md "wikilink")
[Category:通化文物保护单位](../Category/通化文物保护单位.md "wikilink")
[Category:通化城池遗址](../Category/通化城池遗址.md "wikilink")
[Category:集安市](../Category/集安市.md "wikilink")
[Category:中國聚居故地](../Category/中國聚居故地.md "wikilink")

1.  《魏书》卷100：建国四年，慕容元真率众伐之，入自南陕，战于木底，大破钊军，乘胜长驱，遂入丸都，钊单马奔窜。元真掘钊父墓，载其尸，并掠其母妻、珍宝、男女五万余口，焚其宫室，毁丸都城而还。